新加坡 粵語入文長篇文學小說《戲服》作者英培安逝世

作者：港語學

新加坡文學先驅英培安前日因病離世，終年74歲。佢一生支持言論自由，不畏威權撰文抨擊新加坡政府政策。佢母語係廣東話，不但冇擁護星州政府嘅禁方言政策，曾為新加坡麗的呼聲粵劇組擔任編劇，晚年更加寫下粵語入文嘅長篇文學小說《戲服》，一生堅持言論同語言嘅自由。

佢喺70年代起寫好多批評政府嘅文章。因為先後開辦前衛書店及草根書店，繼而被警方拘捕，違反「內部安全法」，及後因冇證據證明犯罪而釋放；釋放後亦因拒寫悔改書而失去麗的呼聲嘅編劇工作，繼而全職投入成為專欄作家，文字依然以直率見稱。

「國產香蕉的確沒有什麽不值得驕傲的。本地薑可能嫌其不辣，本地蕉誰敢說不香？我國的香蕉學家曾說，本地香蕉，外皮雖然黃得難看，裏面的肉白得可愛。正如賣漂白粉廣告的那位廣播員說：『比白的更白』。」——《香蕉與番薯》

「把許冠文的影片拿來配音，不管配的是華語還是粵語，對他的表演藝術，無異是一種蹂躪。這種情形，就好象把侯寶林的相聲配成廣東話或福建話一樣，效果如何，你想想就會不寒而慄了。當然，只有不知文化藝術爲何物的人，才會做這種事。」——＜肉痛＞

及後投入創作，喺80年代創作咗第一部長篇小說《一個象我這樣的男人》，亦發表雜文評論文藝及時政。

「一個一無是處的人，只要懂得把文字分行，他就可以自稱是個詩人了，若有閑亦有錢，更可以出錢撈名。因爲，只要肯丟點錢出來搞搞活動，不管他的作品多幼稚膚淺，也會有人把他捧成名詩人、名學者。」——《促進文藝，還是分肥豬肉？》

「要保留華校很容易，只要政府真正的重視華文，真正的重視受華文教育的人才，華校自然會留下來。否則，不管教育制度怎麽改都沒用；新加坡人和新加坡政府一樣，很實際的。」——《如果時光能倒流》

因為新加坡政府風氣比較保守，不如香港曾經咁開放自由，所以華文文學變相都無咁興旺，但英培安仍然堅持有碗話碗，自由創作，香港人都越來越感受到呢種精神嘅重要。

港語學對新加坡文學研究老實唔深，以上係網絡搜羅片段作引玉之磚，並非專家之言，如有錯漏，還請不賜正。

一早講咗要廢除中文架啦，啲人死都唔肯用粵文寫作